[Lactose.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Lactose.svg "fig:Lactose.svg")是在牛奶中發現的-{zh-hant:醣;
zh-hans:糖}-。它由一個[D-半乳糖分子和一個](../Page/半乳糖.md "wikilink")[D-葡萄糖分子通过β](../Page/葡萄糖.md "wikilink")-1-4[糖苷鍵鍵合构成](../Page/糖苷鍵.md "wikilink")。它有分子式C<sub>12</sub>H<sub>22</sub>O<sub>11</sub>.\]\]
[Zucker.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Zucker.jpg "fig:Zucker.jpg")
**醣類**（）又称**碳水化合物**，是多[羟基](../Page/羟基.md "wikilink")[醛或多羟基](../Page/醛.md "wikilink")[酮及其](../Page/酮.md "wikilink")[缩聚物和某些](../Page/縮合聚合物.md "wikilink")[衍生物的总称](../Page/衍生物.md "wikilink")，一般由[碳](../Page/碳.md "wikilink")、[氫與](../Page/氫.md "wikilink")[氧三種元素所組成](../Page/氧.md "wikilink")，廣布于[自然界](../Page/自然界.md "wikilink")。醣類的另一個名稱为“碳水化合物”，其由來是根据生物化学家先前發現一类物质可写成经验分子式：C<sub>n</sub>(H<sub>2</sub>O)<sub>n</sub>，其氢与氧元素的比例始终为2:1，故以为醣類是[碳和](../Page/碳.md "wikilink")[水的](../Page/水.md "wikilink")[化合物](../Page/化合物.md "wikilink")；但后来的发现证明了许多糖类并不符合上述分子式，如：[鼠李糖](../Page/鼠李糖.md "wikilink")（C<sub>6</sub>H<sub>12</sub>O<sub>5</sub>）；而有些物質符合上述分子式却不是糖类，如[甲醛](../Page/甲醛.md "wikilink")（CH<sub>2</sub>O）等。醣類為人體之重要的營養素，主要分成三大類：[單醣](../Page/單醣.md "wikilink")、[雙醣和](../Page/雙醣.md "wikilink")[多醣](../Page/多糖.md "wikilink")。在一般情況下，單醣和雙醣是較小的（低分子量）的碳水化合物，通常稱為-{zh-hant:醣;
zh-cn:糖}-\[1\]。例如，[葡萄糖是單醣](../Page/葡萄糖.md "wikilink")，[蔗糖和](../Page/蔗糖.md "wikilink")[乳糖是雙醣](../Page/乳糖.md "wikilink")（見圖示）。

糖类在生物体上扮演著众多的角色，像[多醣可作为儲存養分的物質](../Page/多糖.md "wikilink")，如[澱粉和](../Page/淀粉.md "wikilink")[糖原](../Page/糖原.md "wikilink")；或作为[動物](../Page/动物.md "wikilink")[外骨骼和](../Page/外骨骼.md "wikilink")[植物](../Page/植物.md "wikilink")[細胞的](../Page/细胞.md "wikilink")[細胞壁](../Page/細胞壁.md "wikilink")，如：[甲殼素和](../Page/甲殼素.md "wikilink")[纖維素](../Page/纖維素.md "wikilink")；另如[五碳醛醣的](../Page/五碳醛醣.md "wikilink")[核糖是構成各種](../Page/核糖.md "wikilink")[輔因子的不可或缺失之物質](../Page/辅因子.md "wikilink")，如[ATP](../Page/三磷酸腺苷.md "wikilink")、[FAD和](../Page/黃素腺嘌呤二核苷酸.md "wikilink")[NAD](../Page/烟酰胺腺嘌呤二核苷酸.md "wikilink")）也是一些遺傳物質分子的骨幹（如
DNA和
[RNA](../Page/核糖核酸.md "wikilink")）。醣類的眾多衍生物同時也與[免疫系統](../Page/免疫系统.md "wikilink")、[受精](../Page/受精.md "wikilink")、預防疾病、[血液凝固和](../Page/凝固作用.md "wikilink")[生長等有極大的關聯](../Page/发育生物学.md "wikilink")。\[2\]
在[食品科學和其他非正式的場合中](../Page/食品科學.md "wikilink")，碳水化合物通常是指：富有[澱粉](../Page/淀粉.md "wikilink")（如[五穀類](../Page/粮食.md "wikilink")、[麵包或](../Page/麵包.md "wikilink")[麵食](../Page/麵食.md "wikilink")）或簡單的醣類的食物（如[食糖](../Page/食糖.md "wikilink")）\[3\]\[4\]。

## 歷史

在先秦古籍中出现了-{飴}-字\[5\]。到了汉代，陆续出现了-{𩛿}-、-{餳}-、-{餹}-等字\[6\]。-{飴}-和-{𩛿}-同读为yi，指软糖；-{餳}-、-{餹}-同读为tang，指硬糖\[7\]。在六朝時才出現“-{糖}-”字。\[8\]中国蔗糖的制造始于三国魏晋南北朝到唐代之间的一个时代\[9\]。

[李時珍](../Page/李时珍.md "wikilink")《[本草綱目](../Page/本草纲目.md "wikilink")》載：“糖法出[西域](../Page/西域.md "wikilink")，[唐太宗始遣人傳其法入中國](../Page/唐太宗.md "wikilink")，以蔗準過樟木槽取而分成清者，為蔗餳。凝結有沙者為[沙糖](../Page/食糖.md "wikilink")，漆甕造成如石如霜如冰者為[石蜜](../Page/石蜜.md "wikilink")、為糖霜、為[冰糖](../Page/冰糖.md "wikilink")。”

\-{醣}-字始见于民国，为化学翻译而造，在[中国大陆的](../Page/中国大陆.md "wikilink")[汉字简化过程中被归并简化为](../Page/汉字简化.md "wikilink")-{糖}-。

醣類里面的「醣」與一般所稱的“-{糖}-”不同，日常所称“-{糖}-”是指[食糖](../Page/食糖.md "wikilink")，泛指具有甜味的可溶于水的有机化合物晶体，如[葡萄糖](../Page/葡萄糖.md "wikilink")、[麥芽糖及最主要的](../Page/麥芽糖.md "wikilink")[蔗糖](../Page/蔗糖.md "wikilink")，而醣類包括所有單醣、雙醣及多醣，並不僅指含有甜味的物質。

## 結構

以前所有[分子式可寫成C](../Page/化学式.md "wikilink")<sub>*m*</sub>(H<sub>2</sub>O)<sub>*n*</sub>的化學物質皆被稱為「碳水化合物」，根據這個定義，有些科學家認為[甲醛](../Page/甲醛.md "wikilink")（CH<sub>2</sub>O）為最簡單的醣，\[10\]但是也有其他人認為糖类中最简单的分子是[乙醇醛](../Page/乙醇醛.md "wikilink")（C<sub>2</sub>H<sub>4</sub>O<sub>2</sub>）。\[11\]但是現在，[生物化學理解上的醣類是指除了碳數不為一和二的](../Page/生物化学.md "wikilink")「碳水化合物」。

自然界的醣類通常都由一種簡單的碳水化合物：[單醣所構成](../Page/單醣.md "wikilink")，通式為(CH<sub>2</sub>O)<sub>*n*</sub>，（*n*≥3）。一個典型的單醣具有H-(CHOH)<sub>*x*</sub>(C=O)-(CHOH)<sub>*y*</sub>-H結構，也就是多[羟基](../Page/羟基.md "wikilink")[醛或多](../Page/醛.md "wikilink")[羟基](../Page/羟基.md "wikilink")[酮](../Page/酮.md "wikilink")，如：[葡萄糖](../Page/葡萄糖.md "wikilink")、[果糖](../Page/果糖.md "wikilink")、[甘油醛皆是單醣](../Page/甘油醛.md "wikilink")。然而有些生物物質像[醣醛酸和](../Page/醣醛酸.md "wikilink")[脫氧糖就不符合此通式](../Page/脫氧糖.md "wikilink")，此外还有許多物質的分子式符合這個通式却並不属于醣類，如：[甲醛](../Page/甲醛.md "wikilink")（CH<sub>2</sub>O）和[肌醇](../Page/肌醇.md "wikilink")（CH<sub>2</sub>O)<sub>6</sub>）\[12\]。

直链形式的单糖通常与[关环形式的单糖同时存在](../Page/杂环化合物.md "wikilink")，这种环状分子是由[醛](../Page/醛.md "wikilink")/[酮上的](../Page/酮.md "wikilink")[羰基](../Page/羰基.md "wikilink")（C=O）与[羟基](../Page/羟基.md "wikilink")（-OH）反应形成[半缩醛](../Page/半缩醛.md "wikilink")，并形成一个新的C-O-C键桥。单糖可以各种方式互相连接在一起形成[多糖](../Page/多糖.md "wikilink")（或[寡醣](../Page/寡醣.md "wikilink")，又称低聚糖）。许多糖类含有一个或多个修饰的单糖单元，这种修饰方法可以是一个或多个基团被取代或移除。例如，[DNA的一个组分](../Page/脱氧核糖核酸.md "wikilink")[脱氧核糖](../Page/脱氧核糖.md "wikilink")，就是被[核糖所修饰的糖](../Page/核糖.md "wikilink")；[几丁质是一种被重复的](../Page/几丁质.md "wikilink")[N-乙酰氨基葡萄糖](../Page/N-乙酰葡糖胺.md "wikilink")（一种含[氮原子的葡萄糖](../Page/氮.md "wikilink")）片段所组成的糖类。

## 單醣

[D-glucose_color_coded.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:D-glucose_color_coded.png "fig:D-glucose_color_coded.png")是一種己醛醣，分子式為：(C·H<sub>2</sub>O)<sub>6</sub>。圖中紅色的部分是[醛基](../Page/醛.md "wikilink")，藍色的部分是距離醛基最遠的[非對稱中心](../Page/手性.md "wikilink")；因為最下面那個羥基是在[費歇爾投影式的右方所以這是D](../Page/费歇尔投影式.md "wikilink")-葡萄糖\]\]
单糖因无法[水解为更小的碳水化合物](../Page/水解.md "wikilink")，因此是糖类中最小的分子。它们是一些具有两个或者更多[羟基的](../Page/羟基.md "wikilink")[醛或](../Page/醛.md "wikilink")[酮类化合物](../Page/酮.md "wikilink")。未修饰过的单糖[化学式可表达为](../Page/化学式.md "wikilink")：(C·H<sub>2</sub>O)<sub>n</sub>，因其都是碳和水分子的倍数而称为：“[碳水化合物](../Page/醣類.md "wikilink")”。单糖是一种重要的燃料分子，也是[核酸的结构片段](../Page/核酸.md "wikilink")。最小的单糖中的n＝3，即[二羟基丙酮或D](../Page/二羟丙酮.md "wikilink")-和L-[甘油醛](../Page/甘油醛.md "wikilink")。

### 單醣的分類

<div class="thumb tleft">

<div class="thumbinner" style="width:187px;">

[Alpha-D-glucopyranose-2D-skeletal.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Alpha-D-glucopyranose-2D-skeletal.png "fig:Alpha-D-glucopyranose-2D-skeletal.png")
[Beta-D-glucopyranose-2D-skeletal.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Beta-D-glucopyranose-2D-skeletal.png "fig:Beta-D-glucopyranose-2D-skeletal.png")

<div class="thumbcaption">

葡萄糖的[α](../Page/α.md "wikilink")-与[β](../Page/β.md "wikilink")-（后者）[异头物](../Page/端基差向异构.md "wikilink")。需注意结合在碳**5**上的CH<sub>2</sub>OH基团与异头碳上的羟基（红色或绿色）之间的空间关系：两者异面为（α）型，同面则为（β）型。

</div>

</div>

</div>

单糖可由三种不同的结构片段来分类：[羰基的位置](../Page/羰基.md "wikilink")、分子内的[碳原子数](../Page/碳.md "wikilink")、及其[手性构型](../Page/手性.md "wikilink")。如果羰基在碳链末端，则分子属[醛类](../Page/醛.md "wikilink")，而单糖称[醛糖](../Page/醛糖.md "wikilink")；若羰基位处碳链中间，则属[酮类而单糖称为](../Page/酮.md "wikilink")[酮糖](../Page/酮糖.md "wikilink")。含有三个碳原子的单糖称为：[丙糖](../Page/丙糖.md "wikilink")；四个碳原子的称为[丁糖](../Page/丁糖.md "wikilink")；五个称为[戊糖](../Page/戊糖.md "wikilink")；六个称为[己糖](../Page/己糖.md "wikilink")，以此类推。\[13\]

除糖分子碳链的首尾两个碳原子，每个碳原子都带有一个[羟基](../Page/羟基.md "wikilink")（-OH）并具有[不对称性](../Page/手性.md "wikilink")，使每个[手性中心可以是R或S两种构型](../Page/手性.md "wikilink")。因为这种不对称性，一个特定的糖分子式存在着多种[异构体](../Page/同分異構.md "wikilink")。如：D-葡萄糖（醛糖）具有分子式
(C·H<sub>2</sub>O)<sub>6</sub>，其中有四个碳原子具有手性，因此D-葡萄糖是2<sup>4</sup> =
16个可能的[立体异构体中的一个](../Page/立体异构.md "wikilink")。又如：[甘油醛是一种丙醛糖](../Page/甘油醛.md "wikilink")，有一种可能的立体异构体，同时也是[对映体和](../Page/对映异构.md "wikilink")[差向异构体](../Page/差向异构体.md "wikilink")。[1,3-二羟基丙酮](../Page/二羟丙酮.md "wikilink")，丙醛糖（醛糖）所对应的酮糖分子，是一种没有手性中心的对称分子。D或L构型由离羰基最远的不对称碳原子的取向所决定：标准的[費歇爾投影式中](../Page/费歇尔投影式.md "wikilink")，若羟基在右侧则为D型糖，左侧则为L型糖。这里要注意：“D-”和“L-”前缀不可与“d-”和“l-”相混淆，后者指的是[偏振光在糖分子平面下的旋转](../Page/极化.md "wikilink")。“d-”和“l-”在糖化学中现已不太使用。\[14\]

### 半缩醛异构化

[Glucose_Fisher_to_Haworth.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Glucose_Fisher_to_Haworth.gif "fig:Glucose_Fisher_to_Haworth.gif")可以以鏈狀或環狀的形式存在。\]\]
直链单糖的醛基或酮基会不可逆的与另外一个碳原子作用形成[半缩醛或](../Page/半缩醛.md "wikilink")[半缩酮](../Page/半缩酮.md "wikilink")，得到一个带有氧桥连接双碳原子的[杂环](../Page/杂环化合物.md "wikilink")。由五个或六个原子组成环的分别称为[呋喃糖与](../Page/呋喃糖.md "wikilink")[吡喃糖](../Page/吡喃糖.md "wikilink")，这些环状糖与直链形式的糖存在化学平衡。\[15\]
由直链糖形成环状糖的过程中，含有羰基氧原子的碳原子称为：[异头碳](../Page/异头碳.md "wikilink")。这个碳原子在成环后便成为分子内的手性中心，具有两种可能的构型：若氧原子可在平面的上方或下方，这样得到的一对手性异构体称之为：[异头物](../Page/端基差向异构.md "wikilink")。若在异头碳上的-OH取代基与环外CH<sub>2</sub>OH基团成[反式构型](../Page/顺反异构.md "wikilink")（即不在环一侧）时称为*α异头物*；另外一种情况两者在环的同一侧，呈现[顺式构型](../Page/顺反异构.md "wikilink")，则称为*β异头物*。由于环状糖与直链糖本身会互相转化，因此两种异头物存在着[平衡](../Page/化学平衡.md "wikilink")。\[16\][費歇爾投影式中](../Page/费歇尔投影式.md "wikilink")，α异头物被表达为：异头羟基与CH<sub>2</sub>OH呈现*反式*，而β异头物则为*顺式*\[17\]。

### 在生物中的角色

單醣是[新陳代謝中的主要燃料](../Page/代谢.md "wikilink")，能提供能量（當中以葡萄糖最主）及用於[生物合成](../Page/生物合成.md "wikilink")。\[18\]\[19\]

單醣未需即時使用的話，細胞會先將其轉換成較省空間的形式，通常為[多醣](../Page/多糖.md "wikilink")。在包括人类的許多動物中，這種儲存方式是[糖原](../Page/糖原.md "wikilink")，特別在肝臟及肌肉細胞。在植物中，則儲存成[澱粉](../Page/淀粉.md "wikilink")。\[20\]

## 双糖

[sucrose_3Dprojection.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:sucrose_3Dprojection.png "fig:sucrose_3Dprojection.png")是一种常用的双糖，它由两种单糖组成：[D-葡萄糖](../Page/葡萄糖.md "wikilink")（左侧）和[D-果糖](../Page/果糖.md "wikilink")（右侧）\]\]

由两个连接成一起的单糖组成的糖类，称为[双糖](../Page/雙醣.md "wikilink")。它们是最简单的多糖，如：[蔗糖和](../Page/蔗糖.md "wikilink")[乳糖](../Page/乳糖.md "wikilink")。双糖是由两个单糖单元通过[脱水反应](../Page/脱水.md "wikilink")，形成一种称为[糖苷键的](../Page/糖苷键.md "wikilink")[共价键连接而成](../Page/共价键.md "wikilink")。在脱水过程中，一分子单糖脱除[氢原子](../Page/氢.md "wikilink")，而另一分子单糖脱除[羟基](../Page/羟基.md "wikilink")。未经修饰的双糖化学式可表达为：C<sub>12</sub>H<sub>22</sub>O<sub>11</sub>。虽然双糖种类繁多，但大多数并不常见。右侧图片展示的为[蔗糖](../Page/蔗糖.md "wikilink")，是存量最为丰富的双糖，它们是[植物体内存在最主要的糖类](../Page/植物.md "wikilink")。蔗糖由一个[D-葡萄糖分子与一个](../Page/葡萄糖.md "wikilink")[D-果糖分子所组成](../Page/果糖.md "wikilink")，其[系统命名为](../Page/IUPAC命名法.md "wikilink")：*O*-α-D-葡萄吡喃糖基-(1→2)-D-果糖呋喃糖苷，其中蕴含了四种信息：

  - 它由两种单糖组成：葡萄糖与果糖。
  - 两种单糖的类型：葡萄糖为[吡喃糖](../Page/吡喃糖.md "wikilink")；果糖为[呋喃糖](../Page/呋喃糖.md "wikilink")。
  - 两种单糖的连接方式：在D-葡萄糖的一号碳（C1）上的氧原子连接D-呋喃糖的二号碳（C2）。
  - 后缀-“糖苷”表明了：两个单糖异头碳参与了糖苷键的形成。

[乳糖](../Page/乳糖.md "wikilink")，是一种由一分子[D-半乳糖与一分子](../Page/半乳糖.md "wikilink")[D-葡萄糖形成的双糖](../Page/葡萄糖.md "wikilink")，广泛的存在于天然产物中，如：哺乳动物的[乳](../Page/乳.md "wikilink")。另外一个常见的双糖为[麦芽糖](../Page/麥芽糖.md "wikilink")（两个D-葡萄糖通过1，4碳原子连接为α糖）与纤维糖（两个D-葡萄糖通过1，4碳原子连接为β糖）。双糖还可分类为还原性双糖与非还原性双糖，通过两个单糖分子的半缩醛（酮）羟基脱去一分子水而相互连接。这样的双糖，分子中已没有半缩醛（酮）羟基存在，因此其中任何一个单糖部分都不能再由环式转变成醛（酮）式。这种双糖就没有变旋现象和还原性，也不能生成糖脎，因此称为非还原性双糖\[21\]\[22\]。

## 低聚糖和多醣

[amylose_3Dprojection.corrected.png](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:amylose_3Dprojection.corrected.png "fig:amylose_3Dprojection.corrected.png")是一种主要由葡萄糖通过α（1→4）键连接而成的链状[聚合物](../Page/聚合物.md "wikilink")。它可由几千个葡萄糖单元组成。它是[淀粉的两种组成之一](../Page/淀粉.md "wikilink")，另外一种是[支链淀粉](../Page/支链淀粉.md "wikilink")。\]\]

低聚糖和多糖都是由单糖单元通过糖苷键组成的长链分子。两者的区别在于单糖单元在链上的数量：低聚糖通常含有3至10个单糖单元，而多糖则超过10个单糖单元。实际应用中，糖的分类更倾向于个人的判断，如通常上述的双糖可以算为低聚糖，也包括了：三糖－[棉子糖和四糖](../Page/棉子糖.md "wikilink")－水苏糖。

低聚醣是經[翻译后修饰的常見](../Page/翻译后修饰.md "wikilink")[蛋白质形式](../Page/蛋白质.md "wikilink")。翻译后修饰包括Lewis及負責ABO[血型分類的低聚醣](../Page/血型.md "wikilink")，因此也與組織出現不相容、alpha-Gal異種移植超急性排斥及O-GlcNAc糖基化有關。

多醣是生物[聚合物的一個重要分類](../Page/聚合物.md "wikilink")，其[功能通常與生物結構及儲存方面有關](../Page/功能_\(生物\).md "wikilink")。[澱粉](../Page/淀粉.md "wikilink")（一種單醣聚合物）是植物中的多醣儲存方式，而它的形式包括[直鏈澱粉及](../Page/直鏈澱粉.md "wikilink")[分枝澱粉](../Page/支链淀粉.md "wikilink")。在動物中，結構上相似的葡萄糖聚合物是相對較多分枝的[肝醣](../Page/糖原.md "wikilink")，有時稱作「動物澱粉」。肝醣的特性在於它能迅速被分解，因此較適合於經常活動的動物。[纖維素與](../Page/纖維素.md "wikilink")[甲殼素屬於结构寡糖](../Page/甲殼素.md "wikilink")。植物及某些生物的[細胞壁用纖維素製造](../Page/細胞壁.md "wikilink")，因而被說是世上最多的有機分子\[23\]。它的用途非常廣泛，主要用於製紙及纺织品工業，亦是製作[嫘縈](../Page/嫘縈.md "wikilink")（[黏液嫘縈過程](../Page/黏液嫘縈.md "wikilink")）、乙酸嫘縈、賽璐珞及氮嫘縈的原料。

甲殼素的化學結構與纖維素相似，並有含[氮的取代基](../Page/氮.md "wikilink")，因此比纖維素更堅韌。[節肢動物的](../Page/节肢动物.md "wikilink")[外骨骼及某些](../Page/外骨骼.md "wikilink")[真菌的細胞壁皆以甲殼素組成](../Page/真菌.md "wikilink")。甲殼素有多種用途，包括手术缝合线。

除了以上兩種，[胝質](../Page/胝質.md "wikilink")（或作[昆布糖](../Page/昆布糖.md "wikilink")）、[金藻昆布多糖](../Page/金藻昆布多糖.md "wikilink")、[聚木糖](../Page/聚木糖.md "wikilink")、[阿拉伯木聚糖](../Page/阿拉伯木聚糖.md "wikilink")、[甘露聚糖](../Page/甘露聚糖.md "wikilink")、[褐藻素及](../Page/褐藻素.md "wikilink")[半乳甘露聚糖均屬於多醣](../Page/半乳甘露聚醣.md "wikilink")\[24\]。

## 營養學

[Wheat_products.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Wheat_products.jpg "fig:Wheat_products.jpg")食品含有豐富的醣類。\]\]
多種食物皆含有豐富的醣類，包括[水果](../Page/水果.md "wikilink")、[汽水](../Page/汽水.md "wikilink")、[麵包](../Page/麵包.md "wikilink")、[意式面食](../Page/意式麵食.md "wikilink")、[豆類](../Page/豆类.md "wikilink")、[馬鈴薯](../Page/马铃薯.md "wikilink")、[米糠](../Page/米糠.md "wikilink")、[稻米及](../Page/稻.md "wikilink")[麥類](../Page/粮食.md "wikilink")。醣類是生物中的常見能量來源，卻不是人類的必須營養。醣類也不是任何其他份子的必須組成部份，而人體也可以從[蛋白及](../Page/蛋白.md "wikilink")[脂肪獲取能量](../Page/脂肪.md "wikilink")\[25\]。腦部及腦神經一般不能燃燒脂肪以獲取能量，但可以使用[葡萄糖或](../Page/葡萄糖.md "wikilink")[酮糖代替](../Page/酮糖.md "wikilink")。人體能從[糖異生過程中](../Page/糖异生.md "wikilink")，利用特定的胺基酸、[甘油三酸酯中的](../Page/三酸甘油酯.md "wikilink")[甘油骨架](../Page/甘油.md "wikilink")，或是[脂肪酸中的合成某些葡萄糖](../Page/脂肪酸.md "wikilink")。醣類每[克含有](../Page/克.md "wikilink")15.8[千](../Page/千_\(前綴\).md "wikilink")[焦耳](../Page/焦耳.md "wikilink")（即3.75[千卡路里](../Page/卡路里.md "wikilink")）而每克蛋白質則能提供16.8千焦耳（4千卡路里），而每克脂肪則能提供37.8千焦耳（9千卡路里）\[26\]。

生物一般不能利用所有醣類轉換成能量，而葡萄糖是最普遍的能量來源。許多生物都有能力把其他[單醣及](../Page/單醣.md "wikilink")[雙醣代謝成能量](../Page/雙醣.md "wikilink")，但以葡萄糖為首選。例如，在大腸桿菌中，當遇到乳糖，乳糖操縱子會釋出酶，以消化乳糖，但如果乳糖和葡萄糖都存在乳糖操縱子會受到壓抑的，葡萄糖會首先被消化。[多醣也是常見的能量來源](../Page/多糖.md "wikilink")，許多生物皆能分解澱粉成葡萄糖，但大部份生物都不能消化[纖維素](../Page/纖維素.md "wikilink")、[甲殼素等其他多醣](../Page/甲殼素.md "wikilink")。這些醣只能由某些細菌及原生生物消化。例如，[反芻動物和](../Page/反芻亞目.md "wikilink")[白蟻會利用微生物來處理纖維素](../Page/白蟻.md "wikilink")。雖然這些複雜的醣不能輕易消化，但它們卻是人類營養的重要部份，稱為食用纖維。食用纖維對人類的最大益處，在於它能促進消化。美國藥物組織建議，每名美國及加拿大人的[食物熱量需有](../Page/食物熱量.md "wikilink")45–65%來自醣類，以減低心臟病及肥胖症的風險\[27\]。[聯合國糧食及農業組織與](../Page/联合国粮食及农业组织.md "wikilink")[世界衛生組織也聯合建議每個國家制定營養指引](../Page/世界卫生组织.md "wikilink")，訂立每人的總食物能量中的55至75%來自醣類，最多10%直接來自[糖份](../Page/糖份.md "wikilink")\[28\]。发表在《柳叶刀公共健康》（The
Lancet Public
Health）杂志上的研究结果指出，那些从碳水化合物中获得50%-55%能量的人，与其他摄入碳水化合物偏低和偏高的人相比，死亡风险略有降低。\[29\]人体压力的增加会产生皮质醇，这种激素能促进饥饿感，并促使人们渴望高脂肪、高能量的食物，如加工过的碳水化合物。\[30\]

### 分類法

歷史上，營養學家曾經只把醣類分為簡單與複雜，但這種分類法難免存在歧義問題。現今的「簡單醣類」一般指[單醣與](../Page/單醣.md "wikilink")[雙醣](../Page/雙醣.md "wikilink")，而「複雜醣類」指[多醣](../Page/多糖.md "wikilink")（包括[低聚醣](../Page/低聚醣.md "wikilink")）。可是，「複雜醣類」最先見於美國參議院人類營養需求委員會出版物《美國營養目標》（1977），該詞語的意思卻不相同，指的是"「水果、蔬菜及全穀物」\[31\]。部份營養學者以「複雜醣類」一詞指任何在含有纖維、維他命及礦物質的食物中，可消化的醣類，以相對於提供較少其他營養的已消化醣類。

許多人（甚至有營養學家）相信，複雜的醣類（多醣，例如澱粉）比簡單的醣類（例如單醣）消化得較慢，因此較健康\[32\]。

實際上，簡單醣類與複雜醣類對血糖水平的影響大同小異\[33\]。一些簡單的碳水化合物消化得非常緩慢（例如果糖），而一些複雜的醣類，特別經過處理後的，卻能迅速提高血糖水平（如澱粉）。從此可知，消化的速度取決於多種因素，包括連帶進食的其他營養物、食物準備方法、在個人代謝的速度差異，以及該碳水化合物的化學結構。

營養學上，以[升糖指數
(GI)及血糖負荷](../Page/升糖指數.md "wikilink")（GL）的概念，來反映食物於消化後對人體的影響。升糖指數衡量人體吸收該食物中葡萄糖的速度，
而血糖負荷則衡量食物中可吸收葡萄糖的總量。兩種指數中，最高則代表醣類含量最高、[血糖水平最大影響的食物](../Page/血糖.md "wikilink")。胰島素指數是一個類似的、更新式的計算法，衡量食品對[血腋胰島素水平的影響](../Page/胰岛素.md "wikilink")，主要考量食物中的葡萄糖（或澱粉）和某些氨基酸的份量。

膳食指南一般建議食用複雜醣類（澱粉）和營養豐富的簡單醣類，如[水果](../Page/果实.md "wikilink")、[蔬菜及](../Page/蔬菜.md "wikilink")[奶製品](../Page/奶製品.md "wikilink")，以彌補大量醣類的消耗。過量食用高度加工的醣類來源，如玉米或土豆片，糖果，含糖飲料，糕點和白米，一般認為是不健康的。[美國農業部的](../Page/美国农业部.md "wikilink")《2005年美國膳食指南》不再使用簡單/複雜的分類法，改為推薦含豐富纖維素的食物和全穀物\[34\]。

## 分解代谢

細胞會透過[分解代谢獲取能量](../Page/异化作用.md "wikilink")。單醣分解代谢的[途徑有兩種](../Page/代謝途徑.md "wikilink")：[糖酵解及](../Page/糖酵解.md "wikilink")[三羧酸循环](../Page/三羧酸循环.md "wikilink")，或称作檸檬酸循環、克雷伯氏循環\[35\]\[36\]。

在糖酵解過程中，低聚醣或多醣會先裂解成較小的單醣，過程會由[糖苷水解酶催化](../Page/糖苷水解酶.md "wikilink")，單醣才能進入單醣分解的程序。在人體中，並非所有碳水化合物都能提供能量，因為人體內並沒有所需的消化酶及代谢酶以催化其分解作用\[37\]\[38\]。

## 糖化學

糖化學是[有機化學的一個重要分支](../Page/有机化学.md "wikilink")，它是以研究糖的[化学性质以及](../Page/化学性质.md "wikilink")[化学反应为主的一门](../Page/化学反应.md "wikilink")[科学](../Page/科学.md "wikilink")。由于糖的结构是多羟基醛酮化合物或其半缩醛结构，因此糖化学主要研究了糖分子内部的这些相关性质。部份[醛糖能](../Page/醛糖.md "wikilink")[氧化为](../Page/氧化.md "wikilink")[羧酸](../Page/羧酸.md "wikilink")。以下是主要其牵涉的化學反應：

  - [醣類縮醛化](../Page/醣類縮醛化.md "wikilink")：指醣類形成[縮醛的作用](../Page/缩醛.md "wikilink")。
  - [氰醇反應](../Page/氰醇反應.md "wikilink")：指[醛糖或](../Page/醛糖.md "wikilink")[酮糖與](../Page/酮糖.md "wikilink")[氰或](../Page/氰化物.md "wikilink")[腈發生反應](../Page/腈.md "wikilink")，形成氰醇。
  - [Lobry-de Bruyn-van
    Ekenstein转化](../Page/洛布雷·德·布律－埃肯施泰因转变.md "wikilink")：[醛糖](../Page/醛糖.md "wikilink")-[酮糖兩者間轉換的](../Page/酮糖.md "wikilink")[異構化作用](../Page/异构化反应.md "wikilink")。
  - [阿馬道里重排](../Page/阿馬道里重排.md "wikilink")：指被氮取代的醛糖胺轉變成1-氨基-1-去氧-2-酮糖的同分異構重排反應。
  - [内夫反应](../Page/内夫反应.md "wikilink")：指一級或二級[硝基化合物負離子在酸中水解](../Page/硝基化合物.md "wikilink")，生成[醛糖或](../Page/醛糖.md "wikilink")[酮糖和](../Page/酮糖.md "wikilink")[一氧化二氮的反應](../Page/一氧化二氮.md "wikilink")。
  - [佛尔递降反应](../Page/佛尔递降反应.md "wikilink")：使[醛糖碳鏈縮短的常用反應之一](../Page/醛糖.md "wikilink")。
  - [柯尼希斯－克诺尔反应](../Page/柯尼希斯－克诺尔反应.md "wikilink")：用[糖基鹵化物和](../Page/糖基.md "wikilink")[醇生成](../Page/醇.md "wikilink")[糖苷的](../Page/糖苷.md "wikilink")[取代反應](../Page/取代反应.md "wikilink")。

有些醣類因帶有醛基（如單醣中的葡萄糖）或其含有[半縮醛](../Page/半縮醛.md "wikilink")[羥基](../Page/羥基.md "wikilink")（如部份雙醣中的[乳糖](../Page/乳糖.md "wikilink")），使這些醣帶有[還原性質](../Page/還原劑.md "wikilink")，稱為[還原糖](../Page/還原糖.md "wikilink")，可以[斐林試劑](../Page/斐林試劑.md "wikilink")、[本立德試劑偵察](../Page/本立德試劑.md "wikilink")，还原糖的出現會產生红褐色的[氧化亞銅沉澱物](../Page/氧化亞銅.md "wikilink")。此外還原糖與[氨基酸等物種在加熱的情況下能進行](../Page/氨基酸.md "wikilink")[美拉德反應](../Page/美拉德反應.md "wikilink")，即令食物出現棕褐色並出現誘人香氣的主要化學作用。

## 參見

  - [生物可分解塑膠](../Page/生物可分解塑膠.md "wikilink")

  - [糖异生](../Page/糖异生.md "wikilink")

  - [糖脂](../Page/糖脂.md "wikilink")

  - [糖蛋白](../Page/糖蛋白.md "wikilink")

  - [糖生物学](../Page/糖生物学.md "wikilink")

  -
  - [低糖飲食](../Page/低碳水化合物飲食.md "wikilink")

  - [無糖飲食](../Page/無糖飲食.md "wikilink")

  - [高分子](../Page/高分子.md "wikilink")

  - [营养学](../Page/营养学.md "wikilink")

  - [磷酸戊糖途径](../Page/磷酸戊糖途径.md "wikilink")

  - [光合作用](../Page/光合作用.md "wikilink")

  - [发酵](../Page/发酵.md "wikilink")

  - [食糖](../Page/食糖.md "wikilink")

  - [游離糖](../Page/游離糖.md "wikilink")（添加糖）

## 参考文献

### 引用

### 来源

  - 书籍

<!-- end list -->

  -
  -
## 外部連結

  - [醣類的命名規則](http://www.chem.qmw.ac.uk/iupac/2carb/) -
    由[IUPAC及](../Page/IUPAC.md "wikilink")[國際生物化學與分子生物學聯合會](../Page/國際生物化學與分子生物學聯合會.md "wikilink")（IUBMB）聯合製作
  - [醣類的介紹](http://arquivo.pt/wayback/20160516074319/http://www.cem.msu.edu/~reusch/VirtualText/carbhyd.htm)
    - 密歇根州立大學
  - [醣類及醣基化](https://web.archive.org/web/20050301072700/http://www.biochemweb.org/carbohydrates.shtml)
    - BioChemWeb.org
  - [醣類及醣基化](http://www.tnbzy.com/html/44/l) - BioChemWeb.org
  - [功能性醣質體綜合門戶](http://www.functionalglycomics.org/)，一個由[功能性醣質體學協會](../Page/功能性醣質體學協會.md "wikilink")（Consortium
    for Functional
    Glycomics）及[自然出版集團合作的數據庫](../Page/自然出版集團.md "wikilink")
  - [酒精飲品內的醣含量](http://www.wineclubwizard.com/wine-carbohydrates.html)

{{-}}

[糖类](../Category/糖类.md "wikilink")
[Category:营养学](../Category/营养学.md "wikilink")

1.

2.

3.

4.

5.  PDF 季羡林文集 第九卷：糖史 （一）

6.
7.
8.
9.
10. John Merle Coulter, Charler Reid Barnes, Henry Chandler Cowles
    (1930), [A Textbook of Botany for Colleges and
    Universities](http://books.google.com.br/books?id=WyZnVpCiTHIC&pg=PA375&dq=simplest+carbohydrate)"

11. Carl A. Burtis, Edward R. Ashwood, Norbert W. Tietz (2000), *[Tietz
    fundamentals of clinical
    chemistry](http://books.google.com/books?id=l5hqAAAAMAAJ&q=simplest+carbohydrate)*

12.

13.

14.

15.

16.
17.

18.

19.

20.

21.

22.

23.

24.

25. [Is dietary carbohydrate essential for human nutrition? - Westman 75
    (5): 951 - American Journal of Clinical
    Nutrition](http://www.ajcn.org/cgi/content/full/75/5/951-a)

26. [Calculation of the energy content of foods - energy conversion
    factors - Agriculture and Consumer Protection, Food and Agriculture
    Organization](http://www.fao.org/DOCREP/006/Y5022E/y5022e04.htm)

27.

28.

29.

30.

31.

32. The Diet Channel *Good Carbs vs. Bad Carbs: How To Pick The Best
    Carbs For Your Diet*,
    [1](http://www.thedietchannel.com/Good-Carbs-Vs-Bad-Carbs-How-To-Pick-The-Best-Carbs-For-Your-Diet.htm).

33. The Nutrition Source,
    [Carbohydrates](http://www.hsph.harvard.edu/nutritionsource/what-should-you-eat/carbohydrates/index.html).

34. [DHHS](../Page/美国卫生及公共服务部.md "wikilink") and
    [USDA](../Page/美国农业部.md "wikilink"), *Dietary Guidelines
    for Americans 2005*, [Chapter 7
    Carbohydrates](http://www.health.gov/dietaryguidelines/dga2005/document/html/chapter7.htm)

35.

36.

37. Romano AH, Conway T. (1996) Evolution of carbohydrate metabolic
    pathways. *Res Microbiol.* 147(6-7):448-55 PMID 9084754

38. [Glycolysis - Animation and
    Notes](http://pharmaxchange.info/press/2011/09/glycolysis-animation-and-notes/)